---
title: DatUtil
description: 
published: true
date: 2021-09-04T21:04:21.441Z
tags: datutil
editor: markdown
dateCreated: 2021-05-21T08:41:53.335Z
---

## Introduction

Depuis quelques temps, il y a des questions sur comment créer un fichier dat filtré à partir du fichier dat original.

Voici comment le faire avec l'outil en ligne de commande [DatUtil](http://www.logiqx.com/Tools/DatUtil/dutil246.zip) avec un exemple.  
Faites défiler jusqu'à la fin pour voir les commandes les plus utilisés.

## Description

DatUtil est un outil de ligne de commandes, ce qui vous permet de modifier et d' ajuster les fichiers DAT de plusieurs façons différentes. Il peut gérer des fichiers DAT de toute taille, ce qui le rend plus confortable et plus utilisable que DatWorkshop Pro.

### Exemples

* Vous souhaitez créer un fichier DAT qui comprend SEULEMENT Jeux NeoGeo
* En sommes, ce fichier ne comprend que les roms parents (pas de Clones).
* Dans cet exemple, nous utilisons le fichier « MAME-ROMs (v0.176_XML).dat »

## Contenu

L'outil est livré avec un `readme.txt`, qui est tout à fait claire.

Dans ce qui suit, vous pouvez voir la partie la plus importante du `readme.txt` :

### Valeurs par defaut

> Fix fusion (anciennement l'option -m)  
> Supprimer des ROM / disques / échantillons en double

### Enregistrements

| Argument | Description |
| :---: | :---: |
| -f | format de sortie (listinfo, listxml, romcenter2, délimité, sous-liste, etc.) | 
| -q | toujours utiliser des guillemets autour de chaînes (s'applique uniquement à la sortie listinfo) |
| -k | conserver autant d'informations que possible du fichier source |
| -j | Nebula Jukebox - chargez seulement Z80 et des ROM d'échantillon de romdata |
| -o | sortie au fichier |
| -a | ajouter au dossier |
| -t | mode de test - aucun fichier de données n'est en fait enregistré (juste chargé et nettoyé) |

### Texte en entête

| Argument | Description |
| :---: | :---: |
| -un | auteur |
| -V | version |
| -C | catégorie |
| -R | réf nom |
| -F | nom complet (c.-à-d. Description) |
| -T | date |
| -E | mail |
| -H | page d'accueil |
| -U | url |
| -O | commentaire |
| -M | fusion (aucune, fractionnée ou complète) |
| -P | emballage (zip ou unzip) |
| -N | nodump (obsolète, requis ou ignoré) |

### Selection des jeux

| Argument | Description |
| :---: | :---: |
| -g | sélection de jeu individuel. Utilisez le symbole @ pour spécifier un fichier de noms |
| -c | inclut des clones (à utiliser avec l'option -g) |
| -G | sélectionner des jeux à partir d'un fichier source spécifié. La méthode @ est également prise en charge |
| -S | sélectionner des jeux en utilisant une sous-chaîne de description. La méthode @ est prise en charge |
| -! | Change les options -g, -G, -S (y compris l'option -c) pour exclure les jeux |
| -r | supprimer des clones |

### Nettoyage

| Argument | Description |
| :---: | :---: |
| -l | noms de jeu en minuscules et noms de ROM |
| -s | trient les jeux par parent (triés par nom de parent puis par nom de jeu) |
| -i | inclure les informations manquantes d'un fichier de données de référence |
| -I | Incorporer les jeux à partir d'un fichier de données « complément » |
| -X | réparer la fusion (ne pas utiliser si vous ne comprenez pas les conséquences !) |
| -D | supprimer les ROM / disques / échantillons en double (comme ci-dessus en termes d'utilisation) |
| -p | prune (supprimer) ROMs, disques et / ou échantillons (par exemple `-p disque, échantillon`) |

### MD5 / SHA1:

| Argument | Description |
| :---: | :---: |
| -x | Calculer SHA1 / MD5 lors de la numérisation de fichiers ou ZIP dans un répertoire |
| -m | Utilisez des checksums MD5 plutôt que SHA1 (par exemple, en utilisant -x, -m peut être utilisé) |

### Information:  

| Argument | Description |
| :---: | :---: |
| -v | Enregistrement détaillé |
| -d | Afficher les messages de débogage |

## Instructions sur un exemple

1. Copiez le fichier `MAME - ROMs (v0.176_XML).dat` dans le répertoire DatUtil
2. Ouvrez une invite de commande et l'exécuter en tant qu'administrateur
3. Dans l'invite de commande, ouvrir le répertoire DatUtil
4. Executer la ligne suivante :

```shell
datutil.exe -g neogeo -c -r -f generic -A Nachtgarm -C "Standard DatFile" -F NeoGeoOnlyNoClones -R NeoGeo_only_NO_clones -V "1.0" -o NeoGeoOnlyNoClones.dat "MAME - ROMs (v0.176_XML).dat"
```

Le résultat donnera un nouveau fichier `dat` avec le nom `NeoGeoOnlyNoClones.dat`, lequel peut être ouvert avec Romulus, ou clrMamePro. Les inclus sont 159 Jeux et un Bios.

Voici un extrait du fichier créé :

```xml
<?xml version="1.0"?>

<!DOCTYPE datafile PUBLIC "-//Logiqx//DTD ROM Management Datafile//EN" "http://www.logiqx.com/Dats/datafile.dtd">
<datafile>
	<header>
		<name>NeoGeo_only_NO_clones</name>
		<description>NeoGeoOnlyNoClones</description>
		<category>Standard DatFile</category>
		<version>1.0</version>
		<author>Nachtgarm</author>
	</header>
	<game name="2020bb" romof="neogeo">
		<description>2020 Super Baseball (set 1)</description>
		<year>1991</year>
		<manufacturer>SNK / Pallas</manufacturer>
		<rom name="sp-s2.sp1" merge="sp-s2.sp1" size="131072" crc="9036d879" sha1="4f5ed7105b7128794654ce82b51723e16e389543"/>
		<rom name="sp-s.sp1" merge="sp-s.sp1" size="131072" crc="c7f2fa45" sha1="09576ff20b4d6b365e78e6a5698ea450262697cd"/>
		<rom name="sp-u2.sp1" merge="sp-u2.sp1" size="131072" crc="e72943de" sha1="5c6bba07d2ec8ac95776aa3511109f5e1e2e92eb"/>
		<rom name="sp-e.sp1" merge="sp-e.sp1" size="131072" crc="2723a5b5" sha1="5dbff7531cf04886cde3ef022fb5ca687573dcb8"/>
		<rom name="v2.bin" merge="v2.bin" size="131072" crc="62f021f4" sha1="62d372269e1b3161c64ae21123655a0a22ffd1bb"/>
		<rom name="asia-s3.rom" merge="asia-s3.rom" size="131072" crc="91b64be3" sha1="720a3e20d26818632aedf2c2fd16c54f213543e1"/>
		<rom name="vs-bios.rom" merge="vs-bios.rom" size="131072" crc="f0e8f27d" sha1="ecf01eda815909f1facec62abf3594eaa8d11075"/>
		<rom name="sp-j2.sp1" merge="sp-j2.sp1" size="131072" crc="acede59c" sha1="b6f97acd282fd7e94d9426078a90f059b5e9dd91"/>
		<rom name="sp1.jipan.1024" merge="sp1.jipan.1024" size="131072" crc="9fb0abe4" sha1="18a987ce2229df79a8cf6a84f968f0e42ce4e59d"/>
		<rom name="sp-45.sp1" merge="sp-45.sp1" size="524288" crc="03cc9f6a" sha1="cdf1f49e3ff2bac528c21ed28449cf35b7957dc1"/>
		<rom name="japan-j3.bin" merge="japan-j3.bin" size="131072" crc="dff6d41f" sha1="e92910e20092577a4523a6b39d578a71d4de7085"/>
		<rom name="sp-1v1_3db8c.bin" merge="sp-1v1_3db8c.bin" size="131072" crc="162f0ebe" sha1="fe1c6dd3dfcf97d960065b1bb46c1e11cb7bf271"/>
		<rom name="uni-bios_3_2.rom" merge="uni-bios_3_2.rom" size="131072" crc="a4e8b9b3" sha1="c92f18c3f1edda543d264ecd0ea915240e7c8258"/>
		<rom name="uni-bios_3_1.rom" merge="uni-bios_3_1.rom" size="131072" crc="0c58093f" sha1="29329a3448c2505e1ff45ffa75e61e9693165153"/>
		<rom name="uni-bios_3_0.rom" merge="uni-bios_3_0.rom" size="131072" crc="a97c89a9" sha1="97a5eff3b119062f10e31ad6f04fe4b90d366e7f"/>
		<rom name="uni-bios_2_3.rom" merge="uni-bios_2_3.rom" size="131072" crc="27664eb5" sha1="5b02900a3ccf3df168bdcfc98458136fd2b92ac0"/>
		<rom name="uni-bios_2_3o.rom" merge="uni-bios_2_3o.rom" size="131072" crc="601720ae" sha1="1b8a72c720cdb5ee3f1d735bbcf447b09204b8d9"/>
		<rom name="uni-bios_2_2.rom" merge="uni-bios_2_2.rom" size="131072" crc="2d50996a" sha1="5241a4fb0c63b1a23fd1da8efa9c9a9bd3b4279c"/>
		<rom name="uni-bios_2_1.rom" merge="uni-bios_2_1.rom" size="131072" crc="8dabf76b" sha1="c23732c4491d966cf0373c65c83c7a4e88f0082c"/>
		<rom name="uni-bios_2_0.rom" merge="uni-bios_2_0.rom" size="131072" crc="0c12c2ad" sha1="37bcd4d30f3892078b46841d895a6eff16dc921e"/>
		<rom name="uni-bios_1_3.rom" merge="uni-bios_1_3.rom" size="131072" crc="b24b44a0" sha1="eca8851d30557b97c309a0d9f4a9d20e5b14af4e"/>
		<rom name="uni-bios_1_2.rom" merge="uni-bios_1_2.rom" size="131072" crc="4fa698e9" sha1="682e13ec1c42beaa2d04473967840c88fd52c75a"/>
		<rom name="uni-bios_1_2o.rom" merge="uni-bios_1_2o.rom" size="131072" crc="e19d3ce9" sha1="af88ef837f44a3af2d7144bb46a37c8512b67770"/>
		<rom name="uni-bios_1_1.rom" merge="uni-bios_1_1.rom" size="131072" crc="5dda0d84" sha1="4153d533c02926a2577e49c32657214781ff29b7"/>
		<rom name="uni-bios_1_0.rom" merge="uni-bios_1_0.rom" size="131072" crc="0ce453a0" sha1="3b4c0cd26c176fc6b26c3a2f95143dd478f6abf9"/>
		<rom name="030-p1.p1" size="524288" crc="d396c9cb" sha1="47ba421d14d05b965a8d44e7475b227a208e5a07"/>
		<rom name="030-s1.s1" size="131072" crc="7015b8fc" sha1="8c09bc3e6c62e0f7c9557c1e10c901be325bae7f"/>
		<rom name="sfix.sfix" merge="sfix.sfix" size="131072" crc="c2ea0cfd" sha1="fd4a618cdcdbf849374f0a50dd8efe9dbab706c3"/>
		<rom name="000-lo.lo" merge="000-lo.lo" size="131072" crc="5a86cff2" sha1="5992277debadeb64d1c1c64b0a92d9293eaf7e4a"/>
		<rom name="sm1.sm1" merge="sm1.sm1" size="131072" crc="94416d67" sha1="42f9d7ddd6c0931fd64226a60dc73602b2819dcf"/>
		<rom name="030-m1.m1" size="131072" crc="4cf466ec" sha1="6a003b53c7a4af9d7529e2c10f27ffc4e58dcda5"/>
		<rom name="030-v1.v1" size="1048576" crc="d4ca364e" sha1="b0573744b0ea2ef1e2167a225f0d254883f5af04"/>
		<rom name="030-v2.v2" size="1048576" crc="54994455" sha1="76eb62b86e8ed51a77f44313d5cc8091b3f58d57"/>
		<rom name="030-c1.c1" size="1048576" crc="4f5e19bd" sha1="ef7975c4b33a7aea4a25a385f604799f054d3200"/>
		<rom name="030-c2.c2" size="1048576" crc="d6314bf0" sha1="0920cc580d7997fcb0170dd619af2f305d635577"/>
		<rom name="030-c3.c3" size="1048576" crc="47fddfee" sha1="297c505a63448c999a2510c27bf4549102134db8"/>
		<rom name="030-c4.c4" size="1048576" crc="780d1c4e" sha1="2e2cf9de828e3b48642dd2203637103438c62142"/>
	</game>
[...]
</datafile>
```

## Explications sur la chaîne :

`datutil.exe` = La commande pour exécuter l'outil
`-g` = jeu individuel ou de la sélection du système. Dans notre cas neogeo  
`neogeo` = voir ci - dessus
`-c` = Inclut tous les jeux (le readme est un peu déroutant ici). Si vous n'utilisez pas cette option, seuls les bios NEOGEO seront trouvés
`-r` = supprime tous les clones
`-f` = détermine le format de la nouvelle DAT. Dans notre cas `generic`  
`-A` = Détermine l'auteur. Dans notre cas `Nachtgarm`
`-C` = Détermine le type de DAT (Catégorie). Dans notre cas `"Standard DatFile"` . Notez le `" "` , qui sont nécessaires, en raison des ébauches  
`-F` = Détermine le nom (Description) du DAT dans un gestionnaire de ROM. Dans notre cas `NeoGeoOnlyNoClones`  
`-R` = Détermine le nom qui est affiché dans un gestionnaire de ROM. Dans notre cas `NeoGeo_only_NO_clones`  
`-V` = Détermine la version du fichier DAT. Dans notre cas `"1.0"` . Notez le `" "` ici aussi, en raison de l'arrêt complet  
`-o` = détermine le nouveau nom de fichier. Dans notre cas `NeoGeoOnlyNoClones.dat`

## Chaines les plus utilisées

Chacune des chaînes suivantes attend le DAT d' origine pour être placé dans le même répertoire que l'outil `datutil.exe`

**Créer un fichier DAT qui inclue uniquement les jeux NEOGEO avec leurs clones**

`datutil.exe -g neogeo -c -f generic -C "Standard DatFile" -o NewFileName.dat "OriginalFile.dat"`

**Créer un fichier DAT qui inclue uniquement les jeux NEOGEO (sans les clones)**

`datutil.exe -g neogeo -c -r -f generic -C "Standard DatFile" -o NewFileName.dat "OriginalFile.dat"`

**Créer un fichier DAT uniquement les roms parentes (sans NEO-GEO et sans les clones)**

`datutil.exe -g neogeo -c -! -r -f generic -C "Standard DatFile" -o NewFileName.dat "OriginalFile.dat"`